\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
\maketitle
\section{Exkurs: Graphisches Lösen von LPs}
\begin{frame}{Grundlegendes}
    Wir haben im letzten Tutorium gesehen, dass das Ziel der Linearen
    Programmierung ist, den Wert einer (linearen) Funktion zu 
    optimieren (d.h. minimieren/maximieren), die als Eingabe 
    Entscheidungsvariablen $x=(x_1,\ldots,x_n)$ erhält.\\
    Die Menge der Werte, die diese Entscheidungsvariablen annehmen 
    können, wird durch (lineare) Restriktionen beschränkt.
\end{frame}
\begin{frame}{Grundlegendes}
    \begin{block}{Zulässige Menge $\mathbb{M}$}
        Einen Vektor $x \in \mathbb{R}^n$, der alle Nebenbedingungen 
        eines linearen Optimierungsproblems (inklusive der 
        Nichtnegativitätsbedingungen) erfüllt, heißt \textbf{
        zulässiger Punkt}.\\[.5em]
        Die Menge aller zulässigen Punkte heißt zulässiger
        Bereich oder auch \textbf{zulässige Menge} $\mathbb{M}$.
    \end{block}
    \begin{block}{Optimale Menge $\mathbb{M}*$}
        Die zulässigen Punkte, für welche die Zielfunktion einen 
        optimalen, d.h. minimalen oder maximalen, Wert annimmt, nennen
        wir optimal.\\[.5em]
        Die Menge der optimalen Punkte ist $\mathbb{M}*=\{x \in M\ |\ 
        f(x)$ ist optimal \}.
    \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Grundlegendes}
    Betrachten wir nur zwei Entscheidungsvariablen, so können wir die
    zulässige Menge in ein zweidimensionales Koordinatensystem 
    eintragen. Dazu weisen wir den beiden Entscheidungsvariablen je
    eine Achse zu und zeichnen die Restriktionen wie folgt ein:
    \begin{enumerate}
        \item ersetze $\leq$ und $\geq$ durch =
        \item setze $x_1 = 0$ und markiere den Wert, der sich aus der
            Gleichung für $x_2$ ergibt, an der $x_2$-Achse
        \item verfahre ebenso für $x_2 = 0$
        \item verbinde die beiden Punkte
        \item wiederhole für alle Restriktionen
    \end{enumerate}
    Die Geraden teilen nun eine Schnittmenge ab, die zulässige Menge.
\end{frame}
\begin{frame}{Beispiel}
    Wir betrachten das Produktions-Beispiel aus dem letzten Tutorium.
    Die Produktion der Produkte $P_1$ und $P_2$ unterliegt den
    folgenden Restriktionen:
    \begin{gather*}
        3x_1 + 2x_2 \leq 1200\\
        5x_1 + 10x_2 \leq 3000\\
        0.5x_2 \leq 125\\
        x_1, x_2 \geq 0
    \end{gather*}
    Der Gewinn ergibt sich durch $f(x) = 3x_1 + 4x_2$ und soll
    maximiert werden.
\end{frame}
\begin{frame}{Beispiel}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../illustrations/linearProgramming/zulässigeMenge.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Einzeichnen der Zielfunktion}
    In das eben gezeichnete Diagramm können wir nun auch die 
    Zielfunktion einzeichnen. Dazu stellen wir zunächst fest, dass
    die Punkte, für die f(x) den gleichen Wert annimmt, auf einer
    Gerade liegen. Diese Geraden zu bestimmten Werten von f(x) sind
    parallel.\\[1em]
    Wir können uns also einen beliebigen Wert für f(x) wählen, hier 
    bietet sich ein gemeinsames Vielfaches der Vorfaktoren in f(x) an,
    und die zugehörige Gerade einzeichnen.
\end{frame}
\begin{frame}{Einzeichnen der Zielfunktion}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../illustrations/linearProgramming/Funktion_01.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Bestimmen der optimalen Ecke}
    Nun können wir einen optimalen Punkt bestimmen, indem wir diese
    Funktionsgerade "nach rechts oben", also ihren Wert vergrößernd,
    verschieben, solange sie noch mindestens einen Punkt beinhaltet,
    der in der zulässigen Menge liegt.
\end{frame}
\begin{frame}{Bestimmen der optimalen Ecke}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../illustrations/linearProgramming/Funktion_02.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Bestimmen der optimalen Ecke}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../illustrations/linearProgramming/Funktion_03.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Fragen}
    \small
    Welche Eigenschaften muss die zulässige Menge haben, damit wir
    sicher sein können, dass sein optimaler Punkt existiert?\\[.5em]
    \pause
    Sie sollte nichtleer, beschränkt und abgeschlossen sein.\\[1em]
    Welche Positionen nimmt die Menge der optimalen Punkte grafisch
    gesehen stets ein?\\[.5em]
    \pause
    Ecken oder eine Stecke zwischen zwei Ecken\\[1em]
    Wie können wir, wenn wir einen optimalen Punkt grafisch bestimmt
    haben, dessen Koordinaten und den dazugehörigen optimalen Wert
    genau bestimmen?\\[.5em]
    \pause
    Schnittpunkt der sich in diesem Punkt schneidenden 
    Restriktionengeraden genau ausrechnen,
    anhand der Entscheidungsvariablen den Optimalwert ermiteln
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Dr. Meta hat es geschafft! Er hat dank seiner ausgeklügelten 
    Minion-Unterstützung die Schurkenwissenschaftsweltmeisterschaften
    für sich entscheiden können und eine saftige Geldprämie abgesahnt.\\
    Doch Dr. Meta weiß auch, wie vergänglich sein Glück sein kann und 
    beschließt, sich in einen vorzeitigen Ruhestand auf eine einsame
    Südseeinsel abzusetzen. Natürlich will er dabei seine Minions 
    nicht missen, um die er sich nun ganz besonders kümmern möchte.\\
    In seiner neugewonnenen Freizeit beschäftigt sich Dr. Meta mit der
    optimalen Minion-Ernährung.
\end{frame}
\begin{frame}{Aufgabe}
    Bisher ernährten sich die Minions ausschließlich von ein paar 
    Bananen. 
    Diese enthalten pro Stück 3 IE Vitamin K, 4 IE Vitamin I und 1 IE 
    Vitamin T. Dabei braucht jeder Minion am Tag 8 IE Vitamin K, 19 IE
    Vitamin I und 7 IE Vitamin T!\\
    Zum Glück gibt es auf der Südseeinsel Orangen, die je 3 IE der 
    essenziellen Vitamine enthalten, und mit denen Dr. Meta die Diät 
    seiner Minions aufbessern will.\\
    Das einzige Problem: eine Banane kostet auf dem Markt 25 ct, eine
    Orange ganze 50 ct.\\
    Wie kann Dr. Meta seinen Minions eine nährstoffoptimale Ernährung
    bieten, ohne dabei mehr auszugeben, als er muss?\\
    Hinweis: Betrachtet das Problem per Minion.
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    Dr. Meta will seine Ausgaben $f(x) = 25 \cdot b + 50 \cdot o$ 
    minimieren und dabei die folgenden Restriktionen erfüllen:
    \pause
    \begin{gather*}
        3 \cdot b + 3 \cdot o \geq 8\\
        4 \cdot b + 3 \cdot o \geq 19\\
        1 \cdot b + 3 \cdot o \geq 7\\
        b, o \geq 0
    \end{gather*}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../illustrations/linearProgramming/meta_01.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../illustrations/linearProgramming/meta_02.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../illustrations/linearProgramming/meta_03.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Lösung}
    \begin{figure}[htb]
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../illustrations/linearProgramming/meta_04.png}
    \end{figure}
\end{frame}
\end{document}
